**明昭宗朱由榔**（），或稱**永曆帝**，[南明第四位也是最後一位](../Page/南明.md "wikilink")[皇帝](../Page/明朝君主列表.md "wikilink")（1646年12月24日－1662年6月1日在位）。

1646年[隆武帝被俘死](../Page/隆武帝.md "wikilink")，本為[桂王的朱由榔自稱](../Page/明朝藩王列表_\(桂王系\).md "wikilink")[監國](../Page/監國.md "wikilink")。不久，隆武帝弟唐王朱聿𨮁在[廣東](../Page/廣東等處承宣布政使司.md "wikilink")[廣州繼位](../Page/广州府.md "wikilink")，以次年為紹武元年，是為[紹武帝](../Page/紹武帝.md "wikilink")。數日後，朱由榔在[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[肇庆亦](../Page/肇庆.md "wikilink")[登基稱帝](../Page/登基.md "wikilink")，年號**[永曆](../Page/永曆_\(南明\).md "wikilink")**。紹武、永曆二帝為爭正統，隨即開戰，後永曆軍大敗。1647年，清軍攻陷廣州，紹武帝兵敗殉國，永曆帝自此成為南明唯一的統治者。1659年，清军攻陷[昆明后流亡](../Page/雲南府.md "wikilink")[缅甸](../Page/缅甸.md "wikilink")，永曆十五年（1661年）夏历十二月初三日被送交[吴三桂](../Page/吴三桂.md "wikilink")，[康熙元年四月十五日](../Page/康熙.md "wikilink")（1662年6月1日）遭[縊死](../Page/縊死.md "wikilink")。死後，[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")[明鄭政權仍沿用永曆年號至](../Page/明鄭時期.md "wikilink")1683年清朝佔領台灣為止。

## 人物生平

### 即位

[Yongli-itinerary-cropped.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yongli-itinerary-cropped.svg "fig:Yongli-itinerary-cropped.svg")
朱由榔是[明神宗之孙](../Page/明神宗.md "wikilink")，[明思宗堂弟](../Page/明思宗.md "wikilink")，生於[天啟三年](../Page/天启_\(明朝\).md "wikilink")（1623年）。[崇禎年間封永明王](../Page/崇禎.md "wikilink")，其父為桂端王[朱常瀛](../Page/朱常瀛.md "wikilink")，是明神宗第七子，封[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[衡阳](../Page/衡阳.md "wikilink")，天启七年九月二十六日就藩，[弘光元年](../Page/弘光.md "wikilink")（1645年）十一月初四日病死於[梧州](../Page/梧州.md "wikilink")。第三子安仁王[朱由{{僻字承嗣](../Page/朱由𣜬.md "wikilink")。[隆武帝称帝後不久病重](../Page/隆武帝.md "wikilink")。不久朱由榔被封桂王，在1646年隆武帝被俘後，於当年十月初十（一说十四日）称监国於[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[肇庆](../Page/肇庆.md "wikilink")。

朱由榔於1646年（[清](../Page/清朝.md "wikilink")[顺治三年](../Page/顺治.md "wikilink")）農曆十一月十二日东返[肇庆](../Page/肇庆.md "wikilink")，十八日在肇庆正式稱帝\[1\]，[年号](../Page/年号.md "wikilink")**[永曆](../Page/永曆_\(南明\).md "wikilink")**\[2\]，史称**永曆帝**。[曾道唯](../Page/曾道唯.md "wikilink")、[顾元镜](../Page/顾元镜.md "wikilink")、[王应华等人都入阁](../Page/王应华.md "wikilink")，[洪朝钟在十天之内升官三次](../Page/洪朝钟.md "wikilink")。

永曆帝在中後期倚仗[张献忠之餘部](../Page/张献忠.md "wikilink")[李定国](../Page/李定国.md "wikilink")、[孙可望等人在](../Page/孙可望.md "wikilink")[西南一带抵抗满清](../Page/中国西南地区.md "wikilink")，并且得到包括延平郡王[郑成功在内的各反清力量的支持](../Page/郑成功.md "wikilink")，是为反清的精神领袖和天下共主。1652年，李定国在桂林逼死定南王[孔有德](../Page/孔有德.md "wikilink")，又在衡州斩杀敬谨亲王[尼堪](../Page/尼堪_\(清朝宗室\).md "wikilink")，取得大捷，一度收复[湖南西部](../Page/湖南.md "wikilink")、[四川](../Page/四川.md "wikilink")（除了保宁）、[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")（[李成栋反正取得全部地区](../Page/李成棟_\(明朝\).md "wikilink")，后来仅保有沿海）、[江西](../Page/江西.md "wikilink")（金声桓、王得仁反正）等地。

### 殉國

[明永历帝殉国处碑.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:明永历帝殉国处碑.jpg "fig:明永历帝殉国处碑.jpg")以“三迤士民”名义竖立的“明永历帝殉国处碑”。\]\]
1660年，清军攻入[云南](../Page/云南.md "wikilink")，永曆帝流亡[缅甸](../Page/缅甸.md "wikilink")[首都](../Page/首都.md "wikilink")[瓦城](../Page/曼德勒.md "wikilink")，獲缅甸王[莽達](../Page/宾德勒.md "wikilink")（平達力）收留。後来，[吴三桂攻入缅甸](../Page/吴三桂.md "wikilink")，莽達之弟[莽白乘机发动](../Page/比耶王.md "wikilink")[兵变](../Page/政變.md "wikilink")，杀死其兄奪位。1661年8月12日，莽白發動[咒水之难](../Page/咒水之难.md "wikilink")，杀盡永曆帝侍從近衛\[3\]。

永历帝得到清军进入缅境的消息后，曾寫信给吴三桂\[4\]，到1662年1月22日（永历十五年十二月初三），莽白将永曆帝献给吴三桂，南明灭亡\[5\]。

1662年6月1日（永历十六年四月十五望日，清[康熙元年](../Page/康熙.md "wikilink")）\[6\]，永曆帝父子及眷属25人在[昆明篦子坡遭弓弦勒死](../Page/昆明.md "wikilink")\[7\]，终年40岁。其身亡处后改名为逼死坡，即今天的昆明市五华区的华山西路，[辛亥革命後](../Page/辛亥革命.md "wikilink")[蔡鍔等人在當地豎立](../Page/蔡鍔.md "wikilink")「明永曆帝殉國處」石碑\[8\]。死后[庙号](../Page/庙号.md "wikilink")**昭宗**，[谥号](../Page/谥号.md "wikilink")**應天推道敏毅恭儉經文緯武體仁克孝匡皇帝**。\[9\]\[10\]\[11\]

## 陵墓

至今未发现永历帝之墓。仅贵州都匀大坪镇有永历帝的衣冠冢。当地扶姓人家说，是他们先人明朝大学士[扶纲派人搜集衣冠而葬的](../Page/扶綱.md "wikilink")，为隐其真，只传是桂王坟，不留碑记。扶纲是因明亡不愿降清而回乡隐居的。帝墓左边是编修涂宏猷的
髮冢，右边是节愍侯邬昌期的衣带冢。民国十年都匀县奉令修史，查实桂王坟乃永历墓，才为其树碑立传，省长任可澄、省志总
陈炬、知县窦全曾都为之写了碑记，碑文“大明永历皇帝陵”几个字，墓碑及碑记是时任四川綦江县县长张瑞徵写的（张系都匀人），还修了些亭阁楹联，帝墓才初显规模。墓高3米、径6米，碑高1.62米，宽0.81米、厚0.13米，碑字阴刻正楷，字笔工整秀丽。涂宏猷和邬昌期二人，是咒水之难42大臣之二，坟比帝坟小得多。“文革”中被盗，帝坟从前到后挖了一个大坑，碑断为两截仰卧坟前土中。1996年都匀市人民政府公布大明永历皇帝陵为市级文物保护单位，着手修复帝陵。坟用青石砌边，水泥勾缝，碑文由书法家芦如平书写，前边加修了上下山的双向百级石阶，供游人参观。

## 家族

<center>

</center>

  - 祖父：[明神宗](../Page/明神宗.md "wikilink")
  - 堂哥：[明熹宗](../Page/明熹宗.md "wikilink")，[明思宗](../Page/明思宗.md "wikilink")，[明安宗](../Page/明安宗.md "wikilink")
  - 父：桂端王[朱常瀛](../Page/朱常瀛.md "wikilink")
  - 生母：[昭聖太后馬氏](../Page/昭聖太后.md "wikilink")
  - 嫡母：[孝欽端皇后吕氏](../Page/孝欽端皇后.md "wikilink")，[孝正太后王氏](../Page/孝正太后.md "wikilink")

### 后妃

  - [孝剛匡皇后](../Page/孝剛匡皇后.md "wikilink")：王氏，生皇三子（永曆二年四月初二丙午），皇四子（永曆三年五月庚午），皇六子[沔殤王慈熠](../Page/朱慈熠.md "wikilink")（永曆八年九月廿六）
  - [戴貴人](../Page/永历帝#后妃.md "wikilink")，生皇五子[涪悼王慈煒](../Page/朱慈炜.md "wikilink")（永曆八年三月）
  - [楊貴人](../Page/楊貴人.md "wikilink")，生皇七子[澧沖王慈焯](../Page/朱慈焯.md "wikilink")（永曆八年十二月八日）
  - 妃某氏，永曆六年賜自盡\[12\]
  - 嬪某氏
  - 常在郭良璞\[13\]，永曆六年十一月被殺\[14\]

### 子

1.  怀愍太子[朱慈爝](../Page/朱慈爝.md "wikilink")（1645－？），清兵进军广东，永历帝逃离肇庆时朱慈爝西奔贵阳并失踪。后追封
2.  悼愍太子[朱慈{{僻字](../Page/朱慈𤇅.md "wikilink")（1646－？），肇庆失守与乳母陷于清，不知所踪。\[15\]
3.  哀愍太子[朱慈炫](../Page/朱慈炫.md "wikilink")
4.  沅哀王\[\[朱慈𤇥|朱慈

|-    |-

[明昭宗](../Category/明昭宗.md "wikilink")
[Category:明朝桂國藩王](../Category/明朝桂國藩王.md "wikilink")
[Category:南明君主](../Category/南明君主.md "wikilink")
[Category:清朝被處決者](../Category/清朝被處決者.md "wikilink")
[Y由榔](../Category/朱姓.md "wikilink")
[Category:中国末代皇帝](../Category/中国末代皇帝.md "wikilink")

1.  [邵廷寀](../Page/邵廷寀.md "wikilink")《东南纪事》卷一于隆武元年（1645）八月下记：“遣使册封桂世子由桹（榔）为桂王。”《岭表纪年》卷一为“十月十日壬辰”；《明季南略》卷九《粤中立永历》条记“以十月初十日监国，十四日丙戌即皇帝位”；道光十三年《肇庆府志》卷二十二《事纪》云：“十月十四日称监国于肇庆。十一月十八日遂称尊号，改元永历，以肇庆府署为行宫。”

2.  南沙三余氏《南明野史》卷下记载，定永历为年号是“取藩封永字，又以神宗孙取历字”，即永明王与万历各取一字。

3.  刘健《庭闻录》记：“七月十九日，缅酋尽杀永历从臣。”

4.  [蒋良骐](../Page/蒋良骐.md "wikilink")《东华录》卷八将军本朝之勋臣，新朝之雄镇也。世膺爵秩，藩封外疆，烈皇帝之于将军，可谓甚厚。讵意国遭不造，闯逆肆志，突我京师，逼死我先帝，掠杀我人民。将军缟素誓师，提兵问罪，当日之本衷原未尽泯也。奈何清兵入京，外施复仇之虚名，阴行问鼎之实计。红颜幸得故主，顿忘逆贼授首之后，而江北一带土宇，竟非本朝所有矣。南方重臣不忍我社稷颠覆，以为江南半壁，未始不可全图。讵鸾舆未暖，戎马卒至。闵皇帝（指弘光）即位未几，而车驾又蒙尘矣。闽镇兴师，复振位号，不能全宗社于东土，或可偏处于一隅。然雄心未厌，并取隆武皇帝而灭之。当是时，朕远窜粤东，痛心疾首，几不复生，何暇复思宗社计乎？诸臣犹不忍我二祖列宗之殄祀也，强之再四，始膺大统。朕自登极以来，一战而楚失，再战而西粤亡。朕披星戴月，流离惊窜，不可胜数。幸李定国迎朕于贵州，奉朕于南（宁）、安（隆），自谓与人无患，与国无争矣。乃将军忘君父之大德，图开创之丰勋，督师入滇，犯我天阙，致滇南寸地曾不得孑然而处焉。将军之功大矣！将军之心忍乎？不忍乎？朕用是遗弃中国，旋渡沙河，聊借缅国以固吾圉。出险入深，既失世守之江山，复延先泽于外服，亦自幸矣。迩来将军不避艰险，亲至沙漠，提数十万之众，追茕茕羁旅之君，何视天下太隘哉！岂天覆地载之中，竟不能容朕一人哉！岂封王锡爵之后，犹必以歼朕邀功哉！第思高皇帝栉风沐雨之天下，朕不能身受片地，以为将军建功之能。将军既毁宗室，今又欲破我父子，感鸱鸮之章（詩經《豳風‧鴟鴞》），能不惨然心恻耶？将军犹是中华之人，犹是世禄之裔也。即不为朕怜，独不念先帝乎？即不念先帝，独不念二祖列宗乎？即不念二祖列宗，独不念己身之祖若父乎？不知新王何亲何厚于将军，孤客何仇何怨于将军？彼则尽忠竭力，此则除草绝根，若此者是将军自以为智，而不知适成其愚。将军于清朝自以为厚，而不知厚其所薄，万祀而下，史书记载，且谓将军为何如人也？朕今日兵单力微，卧榻边虽暂容鼾睡，父子之命悬于将军之手也明矣。若必欲得朕之首领，血溅月日，封函报命，固不敢辞。倘能转祸为福，反危就安，以南方片席，俾朕备位共主，惟将军命。是将军虽臣清朝，亦可谓不忘故主之血食，不负先帝之厚恩矣。惟冀裁择焉。

5.  [刘健](../Page/刘健.md "wikilink")《庭闻录》卷三记載十二月初三日（1662年1月22日），吴三桂遣[高得捷等往迎](../Page/高得捷.md "wikilink")，“是日日昃，缅绐永历曰：‘晋王李定国至矣。今送帝出就晋王军。’缚竹椅为肩舆舁永历入舟，及岸，水浅舟胶，高得捷负以登岸。永历问其名，曰：‘臣平西王前锋高得捷也。’永历曰：‘平西王，吴三桂也。今来此乎！’遂默然。初三日，永历至旧晚坡。”

6.  見《狩缅纪事》；《求野录》及叶梦珠《续绥寇纪略》卷四《缅甸散》。《也是录》记四月“初八日，上被难”。

7.  康熙三十五年《云南府志》卷五《沿革》记：吴三桂“遣固山杨珅、章京夏国相等缢永历于篦子坡，焚其尸扬之，家属送京。”

8.  [云南明永历帝殉国处-逼死坡](http://www.izy.cn/travel_guide/382/0_0_9988_1_0_0.html)

9.
10. [李慈铭](../Page/李慈铭.md "wikilink")《受礼庐日记》：“（同治七年二月初四日壬午）從叙翁借得衡陽[王夫之而農所著](../Page/王夫之.md "wikilink")《永厤實錄》閱之，凡二十六卷。紀一卷，題曰“大行皇帝”。<small>鄭成功在臺灣上諡號曰昭宗匡皇帝，王氏遠隔楚南，故未知也。</small>”，載李慈銘《越縵堂日記》第6冊，廣陵書社，2004年，總第3978頁。

11. [柳亞子](../Page/柳亞子.md "wikilink")《南明史綱·史料》：“昭宗匡皇帝之谥法，各书向无记载。兹据[谢国桢](../Page/谢国桢.md "wikilink")《晚明史籍考·王夫之永历实录》条下，引李慈铭《受礼庐日记》夹注，谓郑成功在台湾，上谥号曰昭宗匡皇帝云云。李氏博极群书，熟精晚明掌故，所语必有来历，故从之。”載《柳亞子文集
    南明史綱·史料》，上海人民出版社，1994年，第30頁。

12. 《南明史·卷二十七》：（永曆六年）事覺，上命杖殺良璞并內監李安國，賜儼鈺與妃悉自栽。

13. 《南明史·卷二十七》：常在郭良璞，故奄夏國祥之對食也……

14. 《南明史·本紀第四》：（永曆六年十一月）辛卯，……常在郭氏等以罪誅，賜巴東王儼鈺等死。

15. 钱氏《南明史》